\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{amsthm}

\geometry{a4paper, top=25mm, left=40mm, right=25mm, bottom=30mm,
	headsep=10mm, footskip=12mm}
\title{Übung 1 - Statistisches Lernen\\ \large{Wintersemester 17/18}}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\section*{Aufgabe 1}
	Vereinfachen Sie folgende Ausdrücke
	\begin{itemize}
		\item $(A+B)(B+C) = B + AC $
		\item$  (A+B)(A+\bar{B}) = A + B \bar{B} = A $
		\item $(A+B)(\bar{A}+B)(A+\bar{B}) = B+(A \bar{A}) (A + \bar{B}) = B  (A + \bar{B}) = (BA) + (B \bar{B}) = BA $
	\end{itemize}
	
	\section*{Aufgabe 2}
	Eine faire Münze wird 7 Mal geworfen
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, das Ergebnis ZWZZWWZ zu erhalten
	\end{itemize}
	\[P(ZWZZWWZ) = 0.5 ^7 = \frac{1}{128}\] oder
	\[P(ZWZZWWZ) = \frac{n}{m} \text{ mit } m = V_7^2 = 2^7 = 128 \text{ und } n=1 \]
	
	\begin{itemize}
		\item[(b)] Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, genau 4 mal Z zu erhalten
	\end{itemize}
 	\[ P(Z = 4) = \binom{7}{4} 0.5^4 (1-0.5)^3 = \frac{35}{128}\]
 	oder 
 	\[ P(Z = 4) = \frac{n}{m} = \frac{35}{128} \text{ mit } n=P_7^{4,3} = \frac{7!}{4! 3!} = 35 \text{ und } n=128\]
 	
 	\begin{itemize}
 		\item[(c)] Wie groß ist die Wahrscheinlichkeit, mindestens 4 mal Z zu erhalten
 	\end{itemize}
 	 \begin{align*}
 	P(Z \geq 4) &= P(Z=4) + P(Z=5) +P(Z=6) +P(Z=7) \\
 	&= \binom{7}{4} 0.5^4 (0.5)^3 + \binom{7}{5} 0.5^5 (0.5)^2 +  \binom{7}{6} 0.5^6 0.5 + \binom{7}{7} 0.5^7 = 0.5
 	\end{align*} 
 	oder 
 	\[P(Z \geq 4) = P_7^{4,3} + P_7^{5,2} P_7^{6,1} +P_7^{7} = 0.5\]


\section*{Aufgabe 3}
Leiten Sie die Bayessche Formel her
\begin{align*}
	P(A|B) &= \frac{P(AB)}{P(B)} \text{ mit } \bigcup B_i = \Omega; B_i,B_j = \emptyset \text{ für } i \neq j \\\
	P(B_i|A) &= \frac{P(AB_i)}{P(A)} = \frac{P(AB_i)}{P(A \cup_i B_i)} = \frac{P(AB_i)}{P(\cup AB_i)} & AB_iAB_j = \emptyset\\
	&\rightarrow \frac{P(AB_i)}{\sum_{j}P( AB_j)} = \frac{P(A|B_i) P(B_i)}{\sum_{j=1}^{n}P( A|B_j) P(B_j)}
\end{align*}


\section*{Aufgabe 4}
Ab der 21. Schwangerschaftswoche wird unter Umständen die ''short-term variation'' als Teil der Kardiotokographie gemessen. Bei bestimmten Werten wird der Fötus als krank angesehen und die Geburt wird eingeleitet\\

Sowohl Sensitivität als auch Spezifität betragen 98\%. Die Prävalenz liegt bei Patientinnen mit einer solchen Messung bei 1\%  
\begin{itemize}
	\item[(a)] Was ist der positiv-prädiktive Wert (engl. PPV)?
\end{itemize}
\begin{align*}
PPV &= \frac{\text{Anzahl der richtig positiven}}{\text{Anzahl der Richtig positiven + Anzahl der falsch positiven}} \\
&= \frac{\text{Sensitivität} * \text{Prävalenz}}{\text{Sensitivität}*\text{Prävalenz} + (1 - \text{Spezifität})*(1-\text{Prävalenz})}\\
P(D^+|T^+) &=\frac{P(T^+|D^+) P(D^+)}{P(T^+|D^+)P(D^+) + P(T^+|D^-) P(D^-)}\\ 
&= \frac{0.98*0.01}{0.98*0.01 + 0.02* 0.99} = 0.331 = \frac{1}{3}
\end{align*}

\begin{itemize}
	\item[(b)] Wie hoch ist der PPV, wenn die Messung zwei Mal durchgeführt wird und zwar unter der Annahme, dass die Messungen unkorreliert sind?\\
	Gemeint ist die Wahrscheinlichkeit, dass ein Fötus krank ist, wenn zwei unkorrelierte diagnostische Tests bei derselben Frau durchgeführt werden und zwar beide mit "`positivem"' Ergebnis.
\end{itemize}
\[P(D^+ | T^+ T^+)=\frac{P(T^+ T^+ | D^+) P(D^+)}{P(T^+ T^+ | D^+) P(D^+) + P(T^+T^+|D^-) P(D^-)} \]
\[P(T^+ T^+| D^+) = \left( P(T^+|D^+) \right)^2 + \rho P(T^+ | D^+)(1-P(T^+|D^+)) = (1 - \rho)(P(T^+|D^+))^2 + \rho P(T^+|D^+) \]
\[ P(T^+ T^+|D^-) = (1- \rho) \cdot (P(T^+ | D^-)^2 + \rho \cdot P(T^+ | D^-) \]
\[ = (1 - \rho) (1-P(T^-|D^-))^2 + \rho (1-P(T^-|D^-)) \]
\[ = 1 + (\rho -2) P(T^- | D^-) + (1- \rho) (P(T^-|D^-))^2\]
\[ P(D^+ | T^+ T^+)= \frac{((1-\rho) \cdot Se^2 + \rho \cdot Se) \cdot Pr}{((1-\rho)Se^2 + \rho \cdot Se)\cdot Pr + ((1-\rho)(1-Sp)^2 + \rho(1-sp))\cdot (1-Pr)} \]

\begin{itemize}
	\item[(c)]Betrachten Sie die Grenzfälle $\sigma \rightarrow 0$ und $\sigma \rightarrow 1$ ($\sigma$ : Korrelationskoeffizient)!
\end{itemize}
\[ \sigma = 0: P(D^+|T^+T^+)= \frac{Se^2 \cdot Pr}{Se^2 \cdot Pr + (1-Sp)^2(1-Pr)} \sim 0.96 \]
\[ \sigma = 1: P(D^+|T^+T^+)= \frac{Se \cdot Pr}{Se \cdot Pr + (1-Sp)(1-Pr)} \sim \frac{1}{3} \]

\begin{itemize}
	\item[(d)] Berechnen Sie PPV aus 4(b) noch einmal, aber für $\sigma = 0.7$!
\end{itemize}
\[ \sigma = 0.7: P(D^+|T^+T^+)= ... = 0.4107 \]

\section*{Aufgabe 5}
Berechnen Sie die Varianz für die Binomialverteilung!
\[\text{Wahrscheinlichkeitsfunktion: } \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\]

\todo{Aufgabe 5}

\section*{Aufgabe 6}
Berechnen Sie die Varianz für die Normalverteilung!
\[\text{Wahrscheinlichkeitsdichte: } \dfrac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} \exp(- \frac{(x-a)^2}{2\sigma^2})\]
\[ E(X) = \dfrac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} \exp(- \frac{(x-a)^2}{2\sigma^2}) = a \]
\[ V(X) = E((X - E(X))^2) \]
\[ V(X) = \int_{- \infty}^{\infty} (X-a)^2 e^{-\frac{(x-a)^2}{2 \sigma}} \, \partial x \]
\[ = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{\infty} \sigma^2 y^2 e^{- \frac{y^2}{2}} \sigma \, \partial y \] 
%(e^{-\frac{y^2}{2})'zye^{-\frac{y^2}{2}}\]
Nebenrechnung: \[y = \frac{x-a}{\sigma} \, \frac{\partial x}{\partial y} = \frac{1}{\sigma} \]
\[ \rightarrow dx = \sigma dy \]
Nebenrechnung: \[ (uv)'=uv' + u'v \] \\
\[ \int_{a}^{b}uv'=[uv]_{a}^{b} - \int_{a}^{b}u'v \]

\[ V(X) = \frac{a^2}{\sqrt{2 \pi}} \left( \underbrace{ \left[ y \left( y e^{\frac{y^2}{2}}\right) \right]_{- \infty}^{\infty}}_{=0} - \underbrace{\int_{- \infty}^{\infty} 1 \left( -e^{-\frac{y^2}{2}} \right) dy  }_{=\sqrt{2\pi}} \right) = \sigma^2 \]

\todo{Ich hoffe ich hab das alles richtig abgeschrieben, der Typ hat quer über die Tafel tausend Nebenrechnungen hingekritzelt etc.}
\end{document}